\newgeometry{
            left=2.2cm,
            right=2.2cm,
            top=2.2cm,
            bottom=3.5cm,
            ignoremp}
\renewpagestyle{scrheadings}{
  {\makebox[2em][r]{\thepage}\quad\rule{1pt}{100pt}\quad\leftmark}%
  {\hfill\rightmark\quad\rule{1pt}{100pt}\quad\makebox[2em][l]{\thepage}}%
  {}
}{
  {}%
  {}%
  {}
}
\renewpagestyle{plain.scrheadings}{
  {}%
  {}%
  {}
}{
  {\thepage}%
  {\hfill\thepage}%
  {}
}


\chapter*{Résumé}
\thispagestyle{empty}
\glsresetall

WebRTC est un ensemble d'API Web et de protocoles, spécifiés par le W3C et l'IETF, permettant les appels audio, vidéo et le partage de données en mode pair à pair.
Le déploiement de ce nouveau standard pourrait être une opportunité d'ouverture des futurs services \gls{ott} [de l'accès internet].
Puisque WebRTC apporte de nouvelles fonctionnalités à l'écosystème Web, sa sécurité est un facteur critique de son succès.
Dans ce but, il est important que la spécification prenne en compte les problèmes rencontrés par les technologies précédentes.
C'est notamment vrai concernant la gestion d'identité, en particulier comparée à la qualité de service.
Comme les expériences précédentes l'ont prouvé, un modèle d'identité fragile peut avoir un impact important et peut être particulièrement dur à corriger une fois le système déployé. 

Notre intuition est que les utilisateurs de services de communication temps réel devraient bénéficier de plus d'informations et de contrôle sur la sécurité et le niveau de confiance de leurs sessions.
Pour cela, nous devons construire un modèle représentant l'architecture de communication, les différents canaux, protocoles et les acteurs impliqués.
Ce modèle nous permettra de construire une métrique caractérisant le risque d'utiliser un système de communication, c'est-à-dire son niveau de confiance et de sécurité.
La version finale de WebRTC n'a pas encore été publiée et certaines fonctionnalités restent à implémenter dans les navigateurs.
C'est donc le bon moment pour étudier l'architecture de sécurité WebRTC et répondre aux questions suivantes:

\begin{itemize}
\item \textbf{RQ1}: Quels sont les risques pour l'utilisateur d'une session WebRTC et quelle abstraction peut-on utiliser pour représenter ces risques aux utilisateurs?
\item \textbf{RQ2}: Peut-on agir sur une session WebRTC afin d'en augmenter le niveau de confiance et de sécurité?
\item \textbf{RQ3}: Peut-on laisser les utilisateurs choisir des acteurs de confiance pour l'établissement de la communication?
\end{itemize}

Dans cette thèse, je propose trois contributions principales:

Dans notre première contribution, nous étudions l'architecture d'identité WebRTC et plus particulièrement son intégration aux algorithmes de délégation d'authentification existants.
Cette intégration n'a pas encore été étudiée jusqu'à présent.
Dans cette perspective, nous implémentons les composants de l'architecture d'identité WebRTC ce qui nous permet de montrer que cette architecture n'est pas particulièrement adaptée à une intégration aux protocoles de délégation d'authentification existants tels qu'OpenID Connect.
Pour répondre à RQ1, nous montrons ensuite comment la position centrale des fournisseurs d'identité dans l'écosystème du Web est renforcée par leur intégration à l'établissement de session WebRTC, posant ainsi un risque supplémentaire contre la discrétion des utilisateurs.
Dans l'écosystème Web, la norme est l'architecture des services en silo dont les utilisateurs sont captifs.
C'est en particulier le cas des systèmes de délégation d'authentification, pour lesquels la plupart du temps, il n'est pas possible de choisir son fournisseur d'identité.
Afin de répondre à RQ3, nous réalisons une étude afin de déterminer pour quelles raisons les utilisateurs ne peuvent pas choisir leur fournisseur d'identité sur Web.
Notre étude montre que bien que ce choix soit possible en théorie, l'absence d'implémentation de certains standards par les sites webs et les fournisseurs d'identité empêche ce choix en pratique.

Dans notre seconde contribution, nous cherchons à donner plus de contrôle à l'utilisateur.
Pour ce faire et en réponse à RQ2, nous proposons une extension de la spécification WebRTC afin de permettre la négociation des paramètres d'identité.
Un prototype d'implémentation est proposé afin de valider notre proposition.
Cette implémentation révèle certaines limites dues à l'API d'identité WebRTC empêchant notamment d'obtenir un retour sur le niveau d'authentification de l'autre utilisateur ainsi que l'impossibilité de changer de fournisseur d'identité en cours de session.
Nous proposons ensuite une API Web permettant aux utilisateurs de choisir leur fournisseur d'identité lors d'une authentification sur un site tiers via une interface de sélection d'identité contrôlée par le navigateur.
Répondant à RQ3, notre API repose sur une réutilisation de l'architecture d'identité WebRTC dans un scénario client-serveur.
Nous présentons une implémentation de notre solution, basée sur une extension du navigateur Firefox, afin d'en démontrer l'utilisabilité.
Nos résultats montrent qu'à long terme, l'adoption de cette API pourrait réduire la charge d'implémentation pour les développeurs de sites Web et permettre aux utilisateurs de préserver leur discrétion en choisissant des fournisseurs d'identité de confiance.

Enfin dans notre troisième contribution, nous répondons à RQ1 en proposant un modèle de confiance et de sécurité d'une session WebRTC.
Ce modèle intègre en une seule métrique les paramètres de sécurité utilisés lors de l'établissement de la session, les paramètres d'encryption des flux média, et les paramètres de confiance de l'utilisateur dans les acteurs de la session WebRTC.
L'objectif de notre modèle est dans un premier temps de permettre aux utilisateurs non-experts de mieux comprendre la sécurité de leurs sessions WebRTC.
Afin de valider notre approche, nous réalisons une expérimentation préliminaire évaluant la compréhension de notre modèle par des utilisateurs non-experts en sécurité. 


\chapter*{Abstract}
\thispagestyle{empty}
\glsresetall

WebRTC is a set of standard web API and protocols, which supports peer-to-peer audio-video calling and data sharing.
It is envisioned, given the simplicity to deploy a WebRTC services, that the number of WebRTC enabled websites could skyrocket in the near future.
To succeed, WebRTC should improve from the issues encountered by previous technologies.
A weak identity model may have an important impact later on and is particularly hard to fix once the system is deployed.
Considering the various use cases and the possible number of services and other actors, the complexity of a communication setup could be really difficult to assess by non-expert users.

Our intuition is that users should be given more informations and control on the security and trust level of their communications.
We want to build a model that could represent the communication setup, the different channels, protocols, and actors in operations.
This model would allow us to act on the system in order to raise the trust and security level.
At the moment, WebRTC's final version of the specification has not yet been published, and some functionalities are yet to be implemented in Web Browsers.
It may be the right time to challenge its security architecture by addressing the following research questions:

\begin{itemize}
\item \textbf{RQ1}: What are the risks for the user of a WebRTC session and which abstractions can we use to show these risks to the user?
\item \textbf{RQ2}: Can we act on a WebRTC session to raise the trust and security level? 
\item \textbf{RQ3}: Can users choose actors they trust to participate in the communication setup?
\end{itemize}

In this thesis, we propose three main contributions:

In our first contribution we study the WebRTC identity architecture and more particularly its integration with existing authentication delegation protocols.
This integration has not been studied yet. 
To fill this gap, we implement components of the WebRTC identity architecture and comment on the issues encountered in the process.
In order to answer RQ1, we then study this specification from a privacy perspective an identify new privacy considerations related to the central position of identity provider.
In the Web, the norm is the silo architecture of which users are captive.
This is even more true of authentication delegation systems where most of the time it is not possible to freely choose an identity provider.
In order to answer RQ3, we conduct a survey on the top 500 websites according to Alexa.com to identify the reasons why can't users choose their identity provider.
Our results show that while the choice of an identity provider is possible in theory, the lack of implementation of existing standards by websites and identity providers prevent users to make this choice.

In our second contribution, we aim at giving more control to users.
To this end and in order to answer RQ2, we extend the WebRTC specification to allow identity parameters negotiation.
We present a prototype implementation of our proposition to validate it.
It reveals some limits due to the WebRTC API, in particular preventing to get feedback on the other peer's authentication strength.
We then propose a web API allowing users to choose their identity provider in order to authenticate on a third-party website, answering RQ2.
Our API reuse components of the WebRTC identity architecture in a client-server authentication scenario. 
Again, we validate our proposition by presenting a prototype implementation of our API based on a Firefox extension.

Finally, in our third contribution, we look back on RQ1 and propose a trust and security model of a WebRTC session.
Our proposed model integrates in a single metric the security parameters used in the session establishment, the encryption parameters for the media streams, and trust in actors of the communication setup as defined by the user.
Our model objective is to help non-expert users to better understand the security of their WebRTC session.
To validate our approach, we conduct a preliminary study on the comprehension of our model by non-expert users.
This study is based on a web survey offering users to interact with a dynamic implementation of our model.